\section{Терминология}
Для удобства, термины, используемые в работе, собраны и описаны в этом разделе.

\subsection{Основные термины}
\begin{definition}
Кадром называется сохранённое изображение с экрана вместе с информацией о его пространственном расположении относительно сканируемого тела. В данной задаче в кадре хранятся многоугольник, ограничивающий тень тела, и нормальный вектор к плоскости, на котором он расположен.
\end{definition}

\begin{definition}
Вершиной кадра называется вершина многоугольника, находящегося в кадре.
\end{definition}

\begin{definition}
Проекционной прямой называется прямая, проведённая из вершины кадра, перпендикулярно его плоскости.
\end{definition}

\begin{definition}
Точкой пересечения двух не пересекающихся в обычном смысле прямых назовём такую точку, сумма расстояний от которой до прямых минимальна.
\end{definition}

\begin{definition}
Кадровой диаграммой называется двумерная точечная диаграмма в прямоугольной системе координат $(\phi, z)$. Точек на диаграмме ровно столько, сколько вершин у всех кадров. Первая координата точки -- это полярный угол, который откладывает проекция нормального вектора кадра на плоскости $Oxy$ относительно точки $(0, 0, 0)$, а вторая координата -- это координата по оси $Oz$ вершины кадра.
\end{definition}

\begin{definition}
Кластером $ S $ полосчатого типа с основой в точке $ X $ называется кластер, для которого верно то, что для любой точки $ x_i \in S $ истинен предикат $ f(X, x_i) $, а для любой точки $ y_i \notin S $ ложен предикат $ f(X, y_i) $.
\end{definition}

\begin{definition}
Кластером с центром называется такой кластер, что существует порог $ R > 0 $ и некоторая точка $ x^{*} $ в пространстве, занимаемом объектами кластера $ S $ (в частности, элемент этого множества) такие, что все объекты из $ S $ и только они содержатся в шаре радиуса $ R $ с центром в $ x^{*} $~\cite{Lagutin_cluster_with_center}.
\end{definition}

\subsection{Кластерный анализ}
В литературе встречается две разновидности основной терминологии кластерного анализа. Во избежание путаницы, в этом разделе приведено описание той разновидности терминологии, которая используется в данной работе.

\begin{definition}
Задачей кластеризации называется задача разделения множества объектов на подмножества (кластеры) без участия эксперта, присваивающего объекты кластерам. Цель выполнения данной задачи -- создание кластеров, однородных внутри, но чётко отличающихся друг от друга~\cite{Introduction_to_Information_Retrieval_clustering_terms}.
\end{definition}


Существуют два основных вида разделения алгоритмов кластеризации на группы~\cite{Introduction_to_Information_Retrieval_clustering_terms}:

\begin{enumerate}
\item Иерархические и плоские.

\begin{definition}
Иерархическим алгоритмом кластеризации называется алгоритм кластеризации, который создаёт иерархию кластеров~\cite{Introduction_to_Information_Retrieval_clustering_terms}.
\end{definition}

\begin{definition}
Плоским алгоритмом кластеризации называется алгоритм кластеризации, который порождает совокупность кластеров, не имеющих явных взаимосвязей~\cite{Introduction_to_Information_Retrieval_clustering_terms}.
\end{definition}

\item Жёсткие и мягкие.

\begin{definition}
Жёстким алгоритмом кластеризации называется алгоритм кластеризации, который вычисляет жёсткое присваивание -- каждый объект может быть элементом только одного кластера~\cite{Introduction_to_Information_Retrieval_clustering_terms}.
\end{definition}

\begin{definition}
Мягким алгоритмом кластеризации называется алгоритм кластеризации, который вычисляет мягкое присваивание -- принадлежность объекта распределена по всем кластерам~\cite{Introduction_to_Information_Retrieval_clustering_terms}.
\end{definition}
\end{enumerate}

